\documentclass{scrartcl}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}

\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}

\begin{document}

\section{Fragen}

\subsection*{Begriffe}

\begin{description}
\item[fold change] Faktor, der der Unterschied zwischen zwei Werten beschreibt, typischerweise Start- und Endwert von Messungen $f=\frac{x_{end}}{x_{start}}$
\item[standard score] Z-Wert, transformiert eine normalverteilte Zufallszahl $X$ in eine Standardnormalverteilung ($E=0;\; \sigma=1$) durch die Formel $Z=\frac{X-\mu}{\sigma}$ $\Rightarrow$ durchführen von Tests möglich
\item[capsid protein] Protein, das die Hülle eines Virus (Capsid) bildet, und damit das Erbmaterial des Virus schützt
\item[lymphoma] Lymphome sind eine Form des Blutkrebs, bei dem sich B- und/oder T-Lymphozyten schneller als üblich teilen ($\to$ Lymphozytose) und zudem eine erhöhte Lebenserwartung aufweisen; diese überzähligen Lymphozyten sammeln sich zu einem soliden, nicht festsitzenden Tumor, dem Lymphom.
\item[angiogenesis] Angiogenese. Bildung von Blutgefäßen.
\item[somatic mutation] Mutation in somatischen Zellen. Erworben, nicht vererbbar.
\end{description}

\subsection*{Mutationen}
\begin{itemize}
\item 2000 verlustbehaftete NHEJ-Prozesse nach 70 Jahren
\item Annahme: Orte der betroffenen Stellen sind gleichverteilt, Gene sind gleichverteilt
\item 2\% des Genoms sind codierend$\Rightarrow p(X) = 0.02$ mit $X=$ gen getroffen
\item Bernoulli: $E(X)=n \cdot p = 2000 \cdot 0.02 = 40$
\item also sind im Mittel nach 70 Jahren pro Zelle 40 x Gene betroffen
\item Folgerung: Genfunktion in einzelnen Zellen kann beeinträchtigt sein \\
  allerdings:
  \begin{itemize}
  \item nicht jede Mutation führt zur Fehlfunktion
  \item Gene sind doppelt vorhanden, ein betroffenes Allel kann meist durch funktionelles ausgeglichen werden
  \item im Gen selbst ist der Anteil an Introns größer als der Anteil an Exons; selbst bei betroffenem Gen kann also der kodierende Abschnitt trotzdem unbeschädigt sein
  \item 40 genetische Mutationen implizieren weder automatisch, dass 40 verschiedene Gene betroffen sind, noch dass in allen Zellen die selben $\leq$ 40 Gene betroffen sind
  \end{itemize}
\item i. A. ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Zellfunktion dadurch beeinträchtigt ist, also sehr niedrig
\end{itemize}


\setcounter{section}{2}
\section{Simulation}
(Monte Carlo $\pi$ die x-te)

\subsection*{ein Durchlauf, 1000 Samples}

\begin{itemize}
\item \texttt{runif} ist passender, denn \texttt{rnorm} gibt Standard-Normalverteilung ($\to$ Gauss-Glocke, Werte um (0.5/0.5) konzentriert)
\item im Plot ist erkennbar, dass einzelne Bereiche bei der niedrigen Samplezahl (1000) nicht getestet werden $\to$ Wert wird ungenau sein
\item Werte unterscheiden sich schon in der ersten Dezimalstelle, schwanken zwischen 3.0 und 3.2, weil Monte Carlo Integration sehr große Zahlen für gute Genauigkeit benötigt
\end{itemize}

\subsection*{mehrere Durchläufe, viele Samples}
\begin{itemize}
\item \texttt{1st Qu} und \texttt{3rd Qu} bezeichnen die 1. bzw. 3. Quartile (entspricht 25. bzw. 75. Perzentile)
\item mit \texttt{par(mfrow=...)} kann die Plotumgebung für Mehrfachplots vorbereitet werden; mit dem gegebenen Beispiel z. B. dafür, die folgenden 3 Plots untereinander anzuzeigen
\end{itemize}

\section{Programming}

\begin{itemize}
\item Programm testen z. B. durch Überprüfen, ob alle Nucleosom-Positionen zu jedem Zeitpunkt innerhalb $\left[1:G\right]$ mit Genomlänge $G$ liegen und keine Position mehrfach besetzt ist (\texttt{length( unique(NP[t,]) ) == N ) })
\item 2 Nucleosomen ergeben achsensymmetrische Verteilung der besetzten Positionen, 3 und mehr Nucleosomen ergeben Verteilungen mit Maxima und Minima (treffen aufgrund gleicher Geschwindigkeit und elastischem Abprallen immer wieder an den selben Stellen aufeinander)
\item die Startwerte von \texttt{nucleosome\_test.R} erzeugen eine Gruppe Nucleosome, die alle in Richtung Genomstart loslaufen, als Resultat sind die Randstellen sehr viel seltener besetzt als die Mitten, die durch die ``Schlange'' von Nucleosomen alle gleich häufig besetzt sind
\end{itemize}

\end{document}
